\input{pre/themainpreumble}
	\def\authors{Есюнин М.В., Есюнин Д.В.}
	\def\labname{Электромагнитное экранирование}
	\def\sciadviser{Павличенко И.А.}
	\def\shortlabname{Электромагнитное экранирование}
\begin{document}
\input{pre/titlepage}
% \renewcommand{\vec}{\mathbf}

\renewcommand{\phi}{\varphi}
\renewcommand{\hat}{\widehat}

\tableofcontents

\newpage
\sloppy

\section{Цели работы}
Настоящая работа преследует следующие две основные цели.
\begin{itemize}
	\item Экспериментальное наблюдение явления экранирования переменного магнитного поля металлическими оболочками и выяснение роли основных физических факторов, определяющих степень проникновения поля через экран; к числу таких факторов относятся: свойства материала экрана (проводимость и магнитная проницаемость), толщина его стенок, частота поля.
	\item Теоретический расчет экранирующих свойств металлических оболочек на простой модели и сопоставление экспериментальных и теоретических данных.
\end{itemize}
\section{Элементы теории}
\subsection{Основные понятия}
Под электромагнитным экранированием понимается изоляция некоторой области пространства от проникновения электромагнитных полей, существующих в соседних областях. В статических или переменных квазистационарных полях (которым соответствуют длины волн, много большие характерных размеров используемых приборов и устройств) такая изоляция осуществляется обычно с помощью замкнутых металлических оболочек - экранов. Явление экранирования поля проводящими оболочками имеет большое практическое значение. В частности, оно широко используется в электро- и радиотехнике для уменьшения паразитных связей между различными элементами приборов. В некоторых случаях, напротив, может возникнуть необходимость принимать специальные меры для борьбы с этим явлением.
Общей физической причиной ослабления поля внутри 
экрана является то обстоятельство, что наведенные в нем внешним полем токи (или заряды) создают во внутренней области поле, противоположное внешнему. В результате суммарное поле в этой области, складывающееся из нолей внешних и наведенных источников, уменьшается.

\subsection{Расчет экранирующего действия металлических
оболочек}

В качестве экранов в работе используются оболочки цилиндрической формы. Строгий расчет их экранирующего действия представлял бы собой весьма сложную задачу, требующую использования численных методов. Однако для получения качественных оценок, ослабления поля в экранированной области и установления общего характера его зависимости от параметров можно ограничиться изучением более простых моделей, допускающих точное решение задачи в известных аналитических функциях. Моделями такого рода являются, например, плоский, цилиндрический и сферический слои. Поскольку высота и диаметр внутренней полости используемых в работе цилиндров одинаковы и весьма малы по сравнению с длиной волны в свободном пространстве $\lambda_0$, наиболее адекватной моделью, по-видимому, следует считать сферический слой, который имеет тот же объем внутренней полости и внешний радиус $a \ll \lambda_0$. Последнее условие означает, что вне металла (т.е. как во внешней, так и в экранируемоей областях) поле можно рассматривать как квазистатическое.
Если замкнутая однородная сферическая оболочка помещена в квазистатическое внешнее поле с комплексным вектором напряженности $\vec{H}_{0} e^{i \omega t}$, которое в ее отсутствие является однородным, то поле в ограничиваемой ею области $\vec{H}_{1} e^{i \omega t}$ также однородно. Эффективность экранирования удобно характеризовать величиной отношения комплексных амплитуд этих полей:
\begin{equation} 
\eta_{m}=H_{0} / H_{1}
\label{eq:1}
\end{equation}
Величина $|\eta_{m}|$ показывает, в какое число раз ослабляется поле в экранированной области, и может быть названа коэффициентом ослабления. Она, естественно, сильно зависит от соотношения между толщиной экрана $d$ и толщиной скин-слоя $\delta=c/(2\pi\sigma\mu\omega)^{\frac{1}{2}}$ ($c$ - скорость света в вакууме, $\sigma$ - проводимость, $\mu$ - магнитная проницаемость экрана). В двух предельных случаях ($\delta \ll d$  и $\delta \gg d$) выражение для $\eta_{m}$(в общем случае довольно громоздкое) существенно упрощается и при выполнении дополнительного условия $d \ll a$ принимает следующий вид:

\begin{enumerate}
	\item $\delta \ll d$ (сильный скин-эффект):
	\begin{equation} 
		\eta_{m}=\frac{1}{6}\left[(1-i) \frac{\mu \delta}{a}+3+(1+i) \frac{a}{\mu \delta}\right] \exp \left[(1+i) \frac{d}{\delta}\right]
	\label{eq:2}
	\end{equation}
При $\mu=1$
\begin{equation} 
	\eta_{m}=\frac{1}{6}(1+i) \frac{a}{\delta} \exp \left[(1+i) \frac{d}{\delta}\right]
\label{eq:3}
\end{equation}

	\item $\delta \gg d$ (скин-эффект отсутствует):
	\begin{equation}
		\eta_{m}=1+\frac{2}{3}\frac{d}{a}\frac{(\mu-1)^2}{\mu}+i\frac{2}{3}\frac{ad}{\mu \delta^2}
	\label{eq:4}
	\end{equation}
При $\mu=1$
\begin{equation} 
\eta_{m}=1+i \frac{2 a d}{3 \delta^{2}}
\label{eq:5}
\end{equation}
\end{enumerate}

Для приближенных оценок величины $\eta_{m}$ (с точностью $\sim10\%$) выражения \eqref{eq:2}—\eqref{eq:5} можно использовать и в промежуточном случае ($\delta \simeq d$), разграничивая области применимости формул \eqref{eq:2}, \eqref{eq:3}, с одной стороны, и \eqref{eq:4}, \eqref{eq:5}, с другой стороны, точкой $\delta = d$.

Заметим, что приведенные результаты расчета позволяют описать также экранирующее действие сферической металлической оболочки по отношению к переменному электрическому полю. В частности, при $\delta \gg a$ выражение для комплексного коэффициента ослабления электрического поля $\eta_{\varepsilon}$, легко получается на основании принципа перестановочной двойственности из выражения \eqref{eq:4} путем замены в нем магнитной проницаемости $\mu$ на диэлектрическую проницаемость проводника $\varepsilon=4\pi \sigma / i \omega$. В диапазоне радиочастот величина $|\varepsilon|$ для хороших проводников и определяемая ею величина $|\eta_{\varepsilon}|$ принимают чрезвычайно высокие значения, недоступные для измерений в условиях настоящей работы даже при весьма малой толщине экранов. Например, при $d/a \simeq 10^{-3}, \sigma \simeq 10^{17} c^{-1}, \omega \simeq 10^{4} c^{-1}$, пренебрегая в \eqref{eq:4} малыми членами и заменяя $\mu$ на $\varepsilon$, получаем:
\begin{equation} 
	\eta_{\varepsilon}=2 \varepsilon d / 3 a=-i 8 \pi \sigma d / 3 \omega a \simeq-i \cdot 10^{11}
\end{equation}
В полном соответствии с законами электростатики при $\omega\rightarrow 0 $ величина $\eta_{\varepsilon} \rightarrow \infty $, т.е. электрическое поле внутрь экрана не проникает.
\section{Описание экспериментальной установки}
Лабораторная установка предусматривает проведение измерений коэффициентов ослабления для трех латунных и трех стальных экранов цилиндрической формы. Внутренние размеры всех цилиндров одинаковы (высота $h$ = 50мм, диаметр основания $D$ = 50мм), а толщина стенок различна (2мм, 5мм, 10мм). Значения проводимости $\sigma$ и магнитной проницаемости $\mu$ латуни и стали приведены ниже (в гауссовой системе единиц).
Латунь: $\sigma \simeq 1.5\cdot 10^{17} c^{-1}, \mu \cong 1$.
Сталь: $\sigma \simeq 0.7\cdot 10^{17} c^{-1}, \mu \sim 10^2 \div 10^3 $ (при $H \sim 10\text{ }$ эрстед).
Схема измерения коэффициента ослабления магнитного поля изображена на рисунке \ref{}. Переменное магнитное поле создается внутри соленоида, подключенного к выходу звукового генератора. В качестве индикатора ноля используется второй соленоид (меньших размеров), с выхода которого переменное напряжение может подаваться на усилитель вольтметра. Надевая больший (генераторный) соленоид сначала на открытый (неэкранированный) индикатор, а затем на индикатор, закрываемый экраном, и измеряя, как изменяются при этом показания вольтметра, мы могли бы (при неизменности амплитуды тока в цепи внешнего соленоида) определить тем самым коэффициент ослабления $|\eta_{\mu}|$. Поскольку, однако, внесение металлического экрана внутрь внешнего соленоида, вообще говоря, изменяет его коэффициент самоиндукции, а следовательно, и его импеданс, сила тока в цепи внешнего соленоида и создаваемое этим током магнитное поле $H_0$ при наличии экрана и в его отсутствие могут быть различными. Это необходимо учитывать при определении величины $|\eta_{\mu}|$. В используемой схеме предусмотрено измерение относительных изменений токов как во внутреннем, так и во внешнем соленоидах. С этой целью в цепь внешнего соленоида введено сопротивление $R$, напряжение с которого подается на вертикальный усилитель осциллографа. Величина $|\eta_{\mu}|$ должна определяться по формуле:
\begin{equation}
	|\eta_{\mu}|=\frac{V_0U_e}{V_eU_0}
\label{eq:7}
\end{equation}
где $V$ и $U$ - соответсвенно показания вольтметра и осциллографа, индексы $0$ и $e$ относятся соответственно к величинам измеренным без экрана и с экраном.
\section{Практическая часть}

\end{document}